\documentclass[a4paper,12pt]{report}

\usepackage{alltt, fancyvrb, url}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath,amssymb,stmaryrd,mathtools,alltt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{algorithmic, algorithm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{cleveref,amsmath,amssymb,stmaryrd,mathtools,alltt,algorithm}
\usepackage{amssymb}

% Questo commentalo se vuoi scrivere in inglese.
\usepackage[italian]{babel}

\title{Meta 2 Calibration System}
 
\author{Emanuele Pancisi}
\date{\today}


\begin{document}
 
% Prima pagina gratis
\maketitle

\begin{abstract}
L'utilizzo di dispositivi di realtà aumentata come ausilio nelle attività dell'uomo è ancora agli inizi. Per rendere effettivamente utili queste tecnologie è necessario che gli oggetti e gli strumenti virtuali di supporto siano visibili e condivisibili a chiunque e siano in sintonia con il mondo fisico. Questa disciplina viene chiamata Realtà Aumentata (AR) e si piazza a metà strada tra la realtà fisica e la realtà virtuale. \\
Il problema della condivisione dello spazio viene solitamente gestito attraverso l'utilizzo dei Marker. I Marker sono particolari immagini di riferimento che possono essere inquadrate e riconosciute da un sistema di visione artificiale e permettono di sovrapporvi quindi i contenuti digitali.\\
Meta 2 segue una filosofia diversa di tipo markerless e non offre nessun supporto al riconoscimento e alla gestione dei marker. L'obiettivo è quello dunque di modellare un sistema di calibrazione che permetta, senza l'utilizzo di marker, di sincronizzarsi con quello che è un mondo condiviso tra tutti.
\end{abstract}


% menu gratis
\tableofcontents

\chapter{Analisi del problema}
Il problema deriva da quella che è la filosofia dei dispositivi Meta 2.
Ad ogni esecuzione Meta 2 richiede la calibrazione del dispositivo all'utente. \\
Non appena finita la calibrazione vengono definiti gli assi di orientamento e l'origine del sistema. In particolare gli occhi dell'utente diventano l'origine, l'asse x quello verticale verso l'alto, l'asse y orizzontale verso destra e l'asse z perpendicolare ad essi ed uscente.\\
Dato che la definizione del sistema di riferimento viene effettuata dopo la calibrazione è esclusa la possibilità di lanciare ogni volta l'applicazione in un punto specifico dello spazio e supporre che le coordinate siano sempre circa le stesse. \\
\'E necessario quindi definire una procedura che sia in grado di costruire un sistema di riferimento coerente con il mondo condiviso partendo da un punto di origine a dai suoi assi. \\
Per farlo si possono sfruttare i sensori di prossimità dei Meta 2 e utilizzare il depth occlusion. Il depth occlusion nasconde o mostra un elemento digitale a seconda che si trovi dietro o davanti un elemento fisico. Il dispositivo è in grado di farlo grazie alla mesh dell'ambiente fisico che ricostruisce in fase di calibrazione.
Sfruttando questa possibilità si può creare un oggetto, che potrebbe assomigliare ad un mirino, ad una distanza prefissata (es. P\textsubscript{x,y,z}(0,0,0.5)) e richiedere all'utente di allinearlo con quelli che sono i punti di interesse collocati precedentemente e appositamente nel luogo fisico. \\
Per la costruzione bastano 3 punti:
\begin{itemize}
 \item Origine
 \item Asse X
 \item Asse Y
\end{itemize}
l'asse Z può essere calcolato semplicemente effettuando il prodotto vettoriale tra i due assi X e Y. \\

\noindent Inizialmente si è pensato che bastasse il punto dell'origine e la direzione degli assi X e Y indicati dall'utente ruotando semplicemente la testa.\\
Questa non è un ottima idea in quanto si identificano gli assi del mondo come se fossero unicamente paralleli o perpendicolari a quelli del visore. Questo introduce dei problemi perché il dispositivo, dopo la calibrazione dell'utente, non crea mai gli assi perfettamente paralleli/perpendicolari a quelli definiti nello spazio fisico.\\
Prendendo invece 3 punti va all'utente l'onere di effettuare una calibrazione precisa per evitare che gli assi rilevati non combacino con quelli definiti. \\
Questi punti ottenuti dall'utente potrebbero generare, nella stragrande maggioranza dei casi, un sistema di riferimento con assi non ortogonali introducendo una distorsione della forma degli oggetti. \\
Per evitare questa situazione si utilizza una procedura di questo tipo:
\begin{enumerate}
 \item L'utente, attraverso il processo di calibrazione, definisce origine, asse X e asse Y (non necessariamente perpendicolari tra loro) definendo così un piano
 \item L'asse Z viene calcolato come prodotto vettoriale tra X e Y risultando quindi ortogonale al piano definito
 \item L'asse Y viene corretto e calcolato come prodotto vettoriale tra X e Z
\end{enumerate}

\chapter{Procedura di calibrazione}
La procedura di calibrazione è un insieme ordinato di fasi dopo le quali si ottengono le informazioni necessarie all'identificazione del sistema di riferimento del mondo. Risulta molto semplice definire questo comportamento attraverso una macchina a stati [\ref{img:statemachine}]. In particolare l'implementazione prevedere le seguenti fasi:
\begin{itemize}
 \item SettingOrigin: stato di inizio della procedura; l'utente deve allineare il mirino con il punto di origine del mondo e premere un pulsate per confermare
 \item SettingX: l'utente deve allinearsi con il punto relativo all'asse X
 \item SettingY: analogamente all'asse x l'utente deve allinearsi con il punto Y
 \item CalibrationEnd: la calibrazione è conclusa, l'utente può decidere se ricominciare la procedura o confermare
 \item CalibrationFailed: nel caso in cui gli assi siano paralleli e non sia possibile ottenere un asse Z e quindi definire un sistema di riferimento si entra in uno stato di fallimento. Questa situazione può derivare da una cattiva calibrazione da parte dell'utente. Richiede la pressione di un pulsante per riiniziare la procedura
 \item CalibrationSuccess: i dati necessari alla calibrazione sono stati ottenuti. L'utente può confermare il sistema di riferimento rilevato o reinizare da capo
\end{itemize}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.99\columnwidth]{images/calibration.png}
    \caption{Macchina a stati del processo di calibrazione.}
    \label{img:statemachine}
  \end{center}
\end{figure}

Durante ciascun stato della calibrazione l'utente è supportato da una semplice interfaccia grafica che gli indica le operazioni da effettuare.\\
Terminata la procedura viene costruita la matrice di trasformazione. I vettori ottenuti nel processo devono essere normalizzati. \\
La procedura di normalizzazione consiste nel correggere la dimensione del vettore in modo che preservi la sua direzione ma che abbia dimensione unitaria. Così facendo qualsiasi punto che giace nella retta identificata dalle coordinate del vettore (x,y,z) assume lo stesso valore (x',y',z'). \\
Questo significa che non importa a che distanza viene preso un punto dall'origine ma solamente la direzione in cui viene preso.\\
Ad esempio dati due vettori:\\
$v = \begin{pmatrix} 3&0&0&0\\ \end{pmatrix}$\\
$v' = \begin{pmatrix} 1/4&0&0&0\\ \end{pmatrix}$\\
si ottiene lo stesso vettore normalizzato:\\
$v'' = \begin{pmatrix} 1&0&0&0\\ \end{pmatrix}$\\\\

\noindent Con il nuovo SDK 2.7 è stato modificato il processo di SLAM Mapping di Meta 2 ed è stato necessario adattare la procedura di calibrazione affinché gli elementi dell'interfaccia venissero mostrati solamente una volta finita la procedura di SLAM. Per farlo è bastato avviare la macchina a stati all'evento \texttt{onSlamMappingComplete}.


\chapter{Matrice di trasformazione}
La trasformazione di un punto o di un vettore da un sistema di riferimento all'altro richiede la costruzione di una matrice di trasformazione particolare (matrice del cambiamento di base).
Questa matrice può essere costruita molto semplicemente mettendo in colonna i vettori x, y, z, origine rilevati nel processo di calibrazione. Questo è possibile perché i vettori del sistema di riferimento del visore sono i vettori della base canonica. \\

\begin{center}
$C = \begin{bmatrix} 
					 1&0&0&0\\
					 0&1&0&0\\
					 0&0&1&0\\
					 0&0&0&1\\ 
	\end{bmatrix}$ \\
\end{center}

\noindent Supponendo quindi di identificare questi vettori relativi al mondo:\\

\begin{center}
\noindent
$x = \begin{pmatrix} 0&1&0&0\\ \end{pmatrix}$\\
$y = \begin{pmatrix} 2&0&0&0\\ \end{pmatrix}$\\
$z = \begin{pmatrix} 0&0&1&0\\ \end{pmatrix}$\\
$o = \begin{pmatrix} 1&1&1&1\\ \end{pmatrix}$\\
\end{center}


\noindent La matrice del cambiamento di base che trasforma le coordinate espresse nella base B del mondo a coordinate in base C del visore è:\\

\begin{center}
$M\textsubscript{B,C} = \begin{bmatrix} 0&2&0&1\\
										1&0&0&1\\
										0&0&1&1\\
										0&0&0&1\\
						\end{bmatrix}$ \\
\end{center}


\noindent La matrice che si occupa della trasformazione contraria da coordinate del visore a quella del mondo è semplicemente l'inversa:\\

\begin{center}
$M\textsubscript{C,B} = M\textsubscript{B,C}^{-1} = \begin{bmatrix} 0&2&0&1\\
																	1&0&0&1\\
																	0&0&1&1\\
																	0&0&0&1\\ 
													\end{bmatrix}^{-1}
												  = \begin{bmatrix} 0&1&0&-1\\
												  					1/2&0&0&-1/2\\
												  				    0&0&1&-1\\
												  				    0&0&0&1\\
												    \end{bmatrix}$ \\
\end{center}


\noindent Queste due matrici permettono la conversione di un qualsiasi punto o vettore da un sistema di riferimento all'altro semplicemente moltiplicando la matrice corrispondente per il vettore stesso:\\

\begin{center}
\noindent $v\textsubscript{C} = M\textsubscript{B,C} * v\textsubscript{B}$\\
$v\textsubscript{B} = M\textsubscript{C,B} * v\textsubscript{C}$\\
\end{center}


\noindent Nel sistema è implementata una classe che modella i concetti sopra elencati e che permette in modo semplice di effettuare la trasformazione di un punto tra i due sistemi di riferimenti richiamando i metodi \texttt{ToLocal(Vector3 v)} e \texttt{ToWorld(Vector3 v)}. \\ La classe è di carattere globale e quindi implementata come singleton. La procedura di calibrazione si occupa della sua inizializzazione.\\\\

\noindent Vale la pena osservare che viene aggiunto un quarto vettore (da qui Matrice4x4) per tenere conto dell'origine del sistema di riferimento. Questo deriva dalla differenza tra punti e vettori: i vettori sono indipendenti dall'origine a differenza dei punti. \\
Così facendo quando si moltiplica la matrice di trasformazione con un vettore è necessario tenere conto della sua natura (se è effettivamente un vettore o è un punto) e si pone il 4 elemento del vettore rispettivamente a 0 o 1. Così facendo il prodotto nel caso sia tra matrice e punto tiene conto anche dell'origine sommandogli le coordinate.

\chapter{Cambio sistema di riferimento}
La matrice del cambio di base calcolata in precedenza permette di trasformare la posizione di un punto da un sistema di riferimento all'altro. Questo concettualmente può essere applicato alla camera oppure a tutti gli altri oggetti. Una idea iniziale era quella di modificare la posizione della camera così da mantenere l'origine di Unity coincidente con l'origine del mondo condiviso. \\
Questa soluzione sembra permettere di creare oggetti specificando una posizione in coordinate del mondo in modo semplice ma in realtà non tiene conto del fatto che gli assi di Unity potrebbero essere completamente diversi da quelli del mondo condiviso.\\
Questo problema non può essere risolto perché il sistema di riferimento di Unity non è modificabile.
Inoltre meta 2 non sembra supportare, al momento, la modalità multiplayer offerta da Unity. Questo è abbastanza logico perché meta 2 all'avvio dell'applicazione cerca di costruire il sistema di riferimento intorno a se stesso mentre la modalità multiplayer vorrebbe eseguire lo stesso codice su tutte le istanze. \\
Per queste ragioni è stato deciso di mantenere la posizione della camera fissa e modificare quelli che sono gli oggetti. \\
Questo obbliga a costruirsi il proprio sistema di comunicazione verso l'infrastruttura del mondo condiviso in quanto non può essere utilizzato il servizio multiplayer offerto da Unity. Di conseguenza si incrementa la complessità e si introducono problematiche relative alla gestione della latenza e della comunicazione ma si rende l'applicazione indipendente dal motore di rendering e concettualmente più astratta.
Ogni comunicazione da client verso server deve tenere conto della matrice di trasformazione. \\\\

\noindent \texttt{Aggiornamento 10/05/2018 Qualcuno sembra essere riuscito a ottenere degli oggetti condivisi utilizzando l'infrastruttura multiplayer di Unity e modificando posizione e rotazione della camera. \\ \href{https://community.metavision.com/t/share-virtual-objects-on-the-same-space/1045}{Riferimento.}}

\chapter{Rotazione}
Premessa: per poter effettuare un allineamento tra sistemi di riferimento è necessario che entrambi siano ortogonali. Questo nel nostro caso particolare è garantito nella procedura di costruzione degli assi.\\\\

Dopo diversi tentativi è stata creata una procedura in grado di ruotare un oggetto tra i due sistemi di riferimento.\\
Per farlo sono stati utilizzati gli angoli tra i sistemi di riferimento.\\
Per prima cosa è necessario allineare uno dei tre assi. Nel nostro caso particolare abbiamo deciso di allineare l'asse Z.
Per farlo bisogna definire l'asse comune tra i due sistemi di riferimento attorno al quale deve essere ruotato l'asse Z.\\
Questa particolare retta è detta linea dei nodi N ed è l'intersezione dei piani xy dei due sistemi. Per calcolarla si può effettuare semplicemente il prodotto vettoriale tra i due assi Z [\ref{img:nodesline}].\\
Questo è corretto in quanto i due sistemi di riferimento sono ortogonali e Z è dunque perpendicolare al piano XY.\\
Nel caso particolare in cui i due assi Z siano allineati $N = \begin{pmatrix} 0&0&0\\ \end{pmatrix}$ e quindi si prende uno tra X e Y come asse di rotazione. (nel nostro caso X)\\
Si calcola l'angolo che intercorre tra i due assi Z ruotando intorno alla linea dei nodi utilizzando una apposita funzione Unity:\\ \texttt{float angle = Vector3.SignedAngle(UnityZ, WorldZ, N);}\\\\
A questo punto si può ruotare l'oggetto dell'angolo calcolato:\\
\texttt{transform.Rotate(N, angle, Space.World)}\\\\
\'E importante notare l'ultimo parametro che specifica che la rotazione deve essere fatta rispetto allo spazio di coordinate globali di Unity. Se non specificato la rotazione avviene nello spazio di coordinate locali dell'oggetto che vengono modificate dalla rotazione stessa. \\
Una volta allineato l'asse Z basta allineare uno a scelta tra i rimanenti assi per ottenere il risultato desiderato (nel nostro caso X).\\
La rotazione viene eseguita in modo analogo a quella precedente ruotando intorno all'asse Z appena allineato. \'E fondamentale ricalcolare precedentemente il vettore X del mondo che è stato modificato dalla rotazione su N:
\texttt{Vector3 worldNewX = Quaternion.AngleAxis(angle, N) * WorldX;}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.99\columnwidth]{images/euler.png}
    \caption{ In blu il sistema fisso (xyz) e in rosso il sistema ruotato (XYZ). La linea dei nodi, indicata con N, è rappresentata in verde. }
    \label{img:nodesline}
  \end{center}
\end{figure}

\chapter{Problemi}

\section{Matrice di rotazione}
Nella situazione attuale persiste ancora il problema di come trasformare quella che è la rotazione di un oggetto in uno dei due sistemi di riferimento in rotazione dell'altro.
La matrice di trasformazione permette di modificare correttamente solo quella che è la posizione, intesa come baricentro, di un oggetto. \\
Per ruotare l'intero oggetto è necessario possedere i vertici e applicare ad ognuno la matrice di trasformazione tenendo però conto che la rotazione deve essere fatta intorno al baricentro. \\
Su Unity è possibile prendere i vertici di un oggetto attraverso la sua mesh. Questi punti sono descritti però in coordinate locali. Le coordinate locali hanno origine nel baricentro e possiedono gli stessi assi di Unity. Per questo motivo la trasformazione da applicare risulta diversa da quella precedente e in particolare deve avere come quarta colonna il vettore $v\textsubscript{4} = \begin{pmatrix} 0&0&0&1\\ \end{pmatrix}$ per non applicare anche la traslazione dall'origine.
Il mesh non dovrebbe essere modificato da una trasformazione globale dell'oggetto e modificandolo non risulta comunque modificata la transform.
Per questi motivi è necessario adottare un soluzione diversa calcolando gli angoli tra gli assi dei due sistemi di riferimento. \\
A seguire alcuni dei tentativi effettuati per cercare di ottenere la rotazione corretta nelle diverse istanze:
\begin{enumerate}
 \item Applicare la rotazione dell'oggetto intorno agli assi del mondo rilevati tramite calibrazione. La speranza era quella di trovare la rotazione identità rispetto al sistema di riferimento del mondo ruotando di (0,0,0) ma non viene effettuata nessuna rotazione.
 \item Calcolare gli angoli tra gli assi del mondo e gli assi della camera ma sono sorti i seguenti problemi:
 \begin{itemize}
 \item trovare l'asse su cui viene calcolato l'angolo di rotazione \texttt{SignedAngle()}
 \item come applicare gli angoli calcolati nella rotazione dell'oggetto. E' necessario procedere per rotazioni successive: questo implica che ad ogni rotazione sull'oggetto è necessario controllare e ricalcolare gli angoli tra gli assi per determinare le eventuali rotazioni successive.
 \item come scegliere un asse di rotazione consistente dato che ogni asse può ruotare intorno ai due rimanenti.
\end{itemize}
Il calcolo è stato fatto in diversi modi seguendo anche la definizione geometrica degli angoli di Eulero. 
\end{enumerate}

\section{Occlusion dell'interfaccia}
Nella selezione dei punti viene utilizzato il depth occlusion per comprendere quella che è la distanza in termini di profondità. La stessa depth occlusion può andare a ricoprire gli elementi dell'interfaccia grafica. (Meta nella calibrazione iniziare per ovviare a questo problema disabilita completamente il depth occlusion in quanto non viene utilizzato)

\chapter{Altre difficoltà}
\section{Verso di rotazione}
Un problema che si è verificato in una versione precedente è quello della rotazione intorno l'asse y che può passare da 0 a 360 gradi e la relativa determinazione del segno del versore.
Per risolvere il problema è stato necessario implementare un algoritmo che verificasse tutti i casi che possono presentarsi. Il semplice calcolo confrontando i valori della rotazione all'origine e alla fine non bastano. Questo perché i gradi sono circolari e vanno da 0 a 360.\\
Es. rotazione origine 2.3 rotazione corrente 356.6: confrontando semplicemente i valori si otterrebbe una rotazione a destra mentre la rotazione è verso sinistra.
Per evitare queste misurazioni errate è necessario controllare i vari casi in cui possono trovarsi i valori di rotazione dell'origine e corrente per poi guardare se la rotazione minore si ottiene ruotando verso destra o verso sinistra.


% scegli lo stile, e la bibliografia è gratis
\bibliographystyle{abbrv}
% questo file deve contenere i bibtex.
\bibliography{meta2Calibration}

\end{document}